#+TITLE:       OSiUX Work In Progress Flow
#+DESCRIPTION: Acciones a realizar en el desarrollo de un proyecto de Software Libre
#+AUTHOR:      Osiris Alejandro Gomez
#+EMAIL:       osiux@osiux.com
#+LANGUAGE:    es
#+LINK_HOME:   index.html
#+INCLUDE:     header.org
#+KEYWORDS:    Blog, Developer, Flow, GNULinux, Organize, ProjectManagement, SoftwareLibre, WiP
#+DATE:        2022-08-02 01:10
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:title" content="OSiUX Work In Progress Flow" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:description" content="Acciones a realizar en el desarrollo de un proyecto de Software Libre" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:type" content="article" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:published_time" content="2022-08-02" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:author" content="Osiris Alejandro Gomez" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:url" content="https://osiux.com/2022-08-02-osiux-wip-flow.html" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:site_name" content="OSiUX" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:locale" content="es_AR" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:image" content="https://osiux.com/img/osiux-wip-flow.png" />

[[file:img/osiux-wip-flow.png][file:tmb/osiux-wip-flow.png]]

** /promesa de fin de año/

A principio del año 2021, en plenas vacaciones, como todos los años,
reflexiono sobre qué espero hacer todo el año, ya desistí de titularlo
/"objetivos"/ porque en el fondo sé que me voy a desviar de lo
/"planificado"/ y por ello intento registrar un punteo de ideas que
puedo desarrollarlas o abandonarlas, pero que están ahí para no ser
olvidadas, esperando a que las continué de alguna manera en algún
momento...

Sin dudas el 2020 fue un año atípico para todo el planeta, yo no logré
escribir al menos 1 /post/ en todo el año y por ello comencé el 2021 con
un =desafío compartido= [fn:30diasblog] que dio muy buenos resultados
por 2 meses y luego volví a abandonar una vez más mi /blog/... =:)=

** /punteo de ideas/

A un mes de terminar el 2021 vuelvo a mi lucha interna y recordé ese
punteo que hice hace 11 meses:

```

- Analizo para Sistematizar
- Priorizo para Terminar
- Modulo para Mantener
- Registro para Optimizar
- Automatizo para Delegar
- Documento para Independizar
- Libero para Visibilizar

```

Estas definiciones de acciones estuvieron latentes en mi mente y voy a
intentar desarrollarlas o al menos esbozarlas para que empiecen a
encajar unas con otras y ver si con una definición concreta se
convierten en una suerte de guía metodológica para iniciar un nuevo año
un poco menos caótico.

** /definiciones de acciones/

Haciendo una suerte de revisionismo histórico sobre mis años de trabajo
como ="Developer vs SysAdmin GNU/Linux"= comprobé una vez más mi falta
de disciplina y llegué a aceptar que ="amo el orden pero soy un caos"=

El pegamento que une estas acciones es otro intento para completar las
tareas (luego de /"fracasar"/ repetidamente con /GTD/ [fn:GTD],
/AutoFocus/ [fn:autofocus], /SCRUM/ [fn:SCRUM], etc) pero esta vez
pensando que en algún momento no voy a estar para continuar lo
abandonado y con la esperanza de que alguien retome las tareas
inconclusas o que al menos sirvan de inspiración o como guía de todo lo
que esta mal =:P=

No estoy inventando nada nuevo, esto es solo un /remix/ muy mezclado de
todo lo aprendido, pero "ordenado" de otra manera, tal vez como una
="definición de terminado"= a obtener en solo 7 pasos. =:)=

** /Analizo para Sistematizar/

Lo más importante es =tener clara la tarea a realizar= y sus
implicancias:

- que subtareas son necesarias ?
- cual es el contexto de cada tarea o subtarea ?
- dónde hacerlas ?
- con qué herramientas ?
- en que orden ?
- todas debo hacerlas yo mismo? Puedo delegar algunas ?
- necesito =MAS DATOS= ?
- cuál es bloqueante ?
- cuáles se pueden descartar ?

En fin, podríamos resumir en todo esto en simplemente =Analizar= pero
sería minimizarlo en cierto punto, porque si no las escribo de manera
clara en un /gestor de tareas/ o al menos en un /archivo de texto/, no
voy a poder contrastarlas para luego poder sistematizarlas, es decir,
encontrar qué tienen de similares entre si y con respecto a tareas
anteriores, para así definir un mínimo factor en común a establecer de
ahora en más y tener mas clara la dependencia de unas con otras.

** /Priorizo para Terminar/

Cientos de ideas para agregar, corregir, modificar y mejorar todas
compitiendo entre sí, no hacen otra cosa que llegar a un estado
interminable. Si no priorizo, avanzo sin rumbo.

** /Modulo para Mantener/

Mantener un sistema es complejo y más aún cuando el sistema es
complicado, grande o simplemente tiene mucho tiempo de uso y nada mejor
que dividir el problema, modularlo permite corregir y mejorar pequeñas
partes de manera mas acotada y simple de mantener en el tiempo.

** /Registro para Optimizar/

Es vital contar con métricas para entender cómo funciona y dónde
convendría optimizar y no solo se trata del funcionamiento de la
solución, registrar el progreso del desarrollo es vital para detectar y
mejorar todo el proceso a futuro.

** /Automatizo para Delegar/

Teniendo clara la tarea, el primer paso es automatizar, la premisa
básica para delegar el conocimiento es contar al menos con un /script/
que resuelva un problema de la manera mas automatizada posible, es decir
una pieza de código limitada pero completamente funcional en resolver
algo puntual a la =UNIX Way= [fn:unixway].

** /Documento para Independizar/

Sin documentación básica nos atamos a nuestros desarrollos y no permite
independizar a las personas que intentan usar eso que hicimos y
terminamos gastando tiempo valioso en soporte técnico innecesario.

** /Libero para Visibilizar/

De nada sirve contar con un programa muy /"monono"/ que solo vive en mi
=localhost=. Hace poco en /gcoop/ [fn:gcoop] me hicieron un /Merge
Request/ de algo que ya había resuelto, pero que ni siquiera hice el
/commit/ y el problemita estaba ahí latente, bastó que alguien más se
topara con él para intentar resolverlo y compartirlo, por este motivo me
recordaron /la ley de Linus/ [fn:ley-linus], =Libera rápido, libera
seguido=

Además de compartir soluciones a problemas, liberar sirve para
visibilizar que se estuvo trabajando en resolver un problema o mejorar
una solución, hacerla mas elegante y/o /"performante"/, pero por sobre
todo sirve para tener un registro visible de a qué le estamos dedicando
tiempo para no duplicar esfuerzos.

** /Creer vs Hacer vs Obtener/

Entre la realidad y la percepción hay un abismo! No es fácil ser
coherente, una cosa es /creer/ que puedo solucionar algo, otra cosa es
lo que puedo "hacer" para solucionarlo y finalmente muy distinto puede
ser lo que "obtengo" como resultado.

** /Compartir es Bueno/

Para contrarrestar estas incoherencias, nada mejor que =Compartir la
solución=, aunque este incompleta y llena de errores, porque puede ser
el punto de partida para una solución funcional con el aporte de alguien
o de toda una comunidad!

** /WiP/

18 meses después que comencé este /post/ hoy termino de esbozarlo aunque
no deja de ser un =Work in Progress=, aunque incompleto me completa =<3=

[fn:30diasblog] https://osiux.com/2021-02-26-30-dias-de-posts-por-la-birra.html
[fn:GTD]        https://osiux.com/gtd-gething-this-done.html
[fn:autofocus]  http://markforster.squarespace.com/spanish/
[fn:SCRUM]      https://proyectosagiles.org/que-es-scrum/
[fn:unixway]    https://es.wikipedia.org/wiki/Filosofía_de_Unix
[fn:gcoop]      https://www.gcoop.coop/
[fn:ley-linus]  https://es.wikipedia.org/wiki/Ley_de_Linus






** ChangeLog

  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/7971db335b63f09eafd9d51ffe635cab1a47cd9c][=2023-06-14 22:32=]] agregar DESCRIPTION, KEYWORDS, imagen y actualizar OpenGraph en /OSiUX WiP Flow/
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/bf3a61526ad2a73cecb77a18995f1d63494e3664][=2022-11-13 20:39=]] agregar y actualizar tags OpenGraph
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/4aa5043ada468cb91f7756f6dda85c4fd4139223][=2022-08-02 09:52=]] reemplazar links internos por externos en referencias de =OSiUX WiP Flow=
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/198eeb2f93e0b5edea11e6f78f1bdefa20dbc9d0][=2022-08-02 09:40=]] agregar referencias en =OSiUX WiP Flow=
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/bf3976eea3282d44624c331b6b47c60228626b89][=2022-08-02 01:39=]] liberar borrador OSiUX WiP Flow
